\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}
\begin{document}
	\subsection{Definition (Gruppoid)} \label{def3.1}
	Sei $ A $ eine nichtleere Menge $ (A \neq \emptyset) $, auf der eine Operation "$ \circ $" erklärt ist.
	\[ 
	\forall x,y \in A \hspace{1cm} \text{ist auch } x \circ y \in A
	\]
	Also ist $ \circ: A \times A \rightarrow A, \; (x,y) \rightarrowtail x \circ y \in A $. Das Paar ($ A, \circ $) heißt \textbf{Gruppoid}. Weitere Eigenschaften sind:
	\begin{enumerate}
		\item "$ \circ $" heißt \textbf{assoziativ}, falls gilt:
		\[ 
		\forall x,y,z: (x \circ y) \circ z = x \circ (y \circ z)
		\]
		Dann nennt man $ (A, \circ) $ eine Halbgruppe
		
		\item $ \circ $ heißt \textbf{kommutativ}, falls gilt
		\[ 
		\forall x,y \in A : x \circ y = y \circ x
		\]
		
		\item Ein Element $ n \in A $ heißt \textbf{neutrales Element},falls gilt:
		\[ 
		\forall x \in A: x \circ n = n \circ x = x
		\]
		$ (A, \circ) $ heißt \textbf{Monoid}, falls $ (A, \circ) $ eine Halbgruppe ist und ein neutrales Element $ n $ in $ A $ existiert.
		
		\item Angenommen $ (A, \circ) $ hat ein neutrales Element $ n $. Ein Element $ x \in A $ heißt \textbf{invertierbar}, falls ein $ y \in A $ existiert, sodass 
		\[
		x \circ y = y \circ x = n
		\] 
		gilt. $ y $ heißt zu $ x $ \textbf{invers}
		
		\item Eine \textbf{Gruppe} $ (A, \circ) $ ist ein Monoid, in dem jedes Element $ x \in A $ invertierbar ist. Ist $ (A, \circ) $ zusätzlich kommutativ, dann heißt $ (A, \circ) $ eine \textbf{abelsche Gruppe} (Nils Hendrik Abel).
		
	\end{enumerate}
	\subsubsection*{Exponenten}
	Sei $ (A, \circ) $ eine Halbgruppe, $ a \in A $ und $ n \in \mathbb{N} $.
	\[ 
	a^n := \underbrace{a \circ a \circ ... \circ a}:_{n-mal}
	\]
	bzw. falls $ a^{-1} $ das zu $ a $ inverse Element ist
	\[ 
	a^{-n} := (a^{-1})^n
	\]
	Es gelten die üblichen Rechenregeln für Exponenten. Das heißt für $ n, m \in \mathbb{Z} $ gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $ a^{n + m} = a^n \cdot a^m $
		
		\item $ (a^n)^m = a^{n \cdot m} $
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp 3.2}
	\begin{enumerate}
		\item $ (\mathbb{N}, +) $ ist eine kommutative Halbgrupp $ \mathbb{N}_0 := \mathbb{N} \cup \{0\} $, dann ist $ (\mathbb{N}_0, +) $ ein Monoid mit neutralem Element 0, wobei nur 0 invertierbar ist.
		
		\item $ (\mathbb{N}, \cdot) $ ist ein kommutatives Monoid mit neutralem Element 1, wobie nur 1 invertierbar ist.
		
		\item $ (\mathbb{Z}, +), (\mathbb{Q}, +), (\mathbb{R}, +) $ sind abelsche Gruppen, genauso wie $ (\mathbb{R} - \{0\}, \cdot) $.
		
		\item Sei $ M \neq {\emptyset} $ eine beliebige nichtleere Menge. Sei 
		\[ 
		M^M := \{f \; | \; f: M \rightarrow M \text{ ist eine Funktion}\}
		\]
		Für $ f,g \in M^M $, sei $f \circ g: M \rightarrow M $ definiert durch:
		\[ 
		(f \circ g)(x) = \underbrace{f(g(x))}_{\in M} \hspace{1cm} \text{für alle } x \in M
		\]\\
		$ f \circ g $ heißt Hintereinanderausführung (Komposition) von $ f $ mit $ g $.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\coordinate [label=below:\text{$ x $}](X) at (0,0);
			\coordinate [label=below:\text{$ f(x) $}](F) at (4,0);
			\coordinate [label=right:\text{$ g(f(x)) $}](G) at (8,0);
			
			\fill [black] (X) circle (2pt);
			\fill [black] (F) circle (2pt);
			\fill [black] (G) circle (2pt);
			
			\draw (X) ellipse (1.4cm and 2.5cm);
			\node at ($ (X)+(-90:1.4 and 3) $) {$ M $};
			\draw (F) ellipse (1.4cm and 2.5cm);
			\node at ($ (F)+(-90:1.4 and 3) $) {$ M $};
			\draw (G) ellipse (1.4cm and 2.5cm);
			\node at ($ (G)+(-90:1.4 and 3) $) {$ M $};
			
			\draw (X) edge[bend left, -latex] (F);
			\draw (F) edge[bend left, -latex] (G);
			\path (X) edge [bend right] node [below] {$ (g \circ f)(x) $} (G);
			\end{tikzpicture} 	
		\end{center}
		Es gilt: $ (M^M, \circ) $ ist ein Monoid mit dem neutralen Element $ id_M: M \rightarrow M, id_M(x)=x $ (identische Abbildung). \\
		Für $ \abs{M} \geq 2 $ (Anzahl der Elemente von $ M $) ist $ (M^M, \circ) $ nicht kommutativ.
		\paragraph*{Beweis} Zu zeigen ist, dass "$ \circ $" assoziativ ist. Das heißt:
		\[ 
		\forall f,g,h \in M^M: (f\circ g) \circ h = f \circ (g \circ h)
		\]
		Zwei Funktionen sind gleich, falls sie an jeder Stelle $ x \in M $ übereinstimmen.
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		\bigg[(f\circ g) \circ h \bigg](x) &= (f \circ g)(h(x)) = f(g(h(x))) \\
		\bigg[f \circ (g \circ h) \bigg](x) &= f\bigg(g\circ h(x)\bigg) = f(g(h(x)))
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		Das heißt für alle $ x \in M $ gilt $ \big[f \circ (g \circ h)\big](x) = \big[(f \circ g) \circ h \big](x) $. Somit sind diese Funktionen $ f\circ (g \circ h) = (f \circ g) \circ h $ gleich, also ist "$ \circ $" assoziativ, $ (M^M, \circ) $ ist ein Monoid mit neutralem Element $ id_M $.
		
		\paragraph*{Beispiel} Sei $ \abs{M} \geq 2, \; m_1,\; m_2 \in M$ und $ m_1 \neq m_2 $. \\
		\textbf{Zu zeigen:} $ (M^M, \circ) $ ist nicht kommutativ 
		\subparagraph*{Beweis} Seien $ c_{m_1} $ bzw. $ c_{m_2} $ die Funktionen, die jedes $ x \in M $ auf $ m_1 $ bzw. $ m_2 $ abbildet. Für $ x \in M $ gilt:
		\begin{equation*}
		\begin{rcases}
		c_{m_1} \circ c_{m_2} = c_{m_1}(c_{m_2}(x)) = c_{m_1}(m_2) = m_1 \\
		c_{m_2} \circ c_{m_1} = c_{m_2}(c_{m_1}(x)) = c_{m_2}(m_1) = m_2
		\end{rcases} 
		m_1 \neq m_2
		\end{equation*}
		$ \implies c_{m_1} \circ c_{m_2} \neq c_{m_2} \circ c_{m_1}$  	  		   
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz3.3}
	\begin{enumerate}
		\item Ein Gruppoid besitzt höchstens ein neutrales Element
		
		\item Sei $ (A, \circ) $ ein Monoid. Zu jedem $ a \in A $ gibt es \textbf{höchstens ein} zu $ a $ inverses Element (wird bezeichnet mit $ a^{-1} $).
		
		\item Sei $ A, \circ $ ein Monoid, $ x \in A $ invertierbar, dann ist auch $ x^{-1} $ invertierbar und es gilt
		\[ 
		\big(x^{-1}\big)^{-1} = x
		\]
		Sind $ x,y \in A $ invertierbar, dann ist auch $ x \circ y $ invertierbar und es gilt:
		\[ 
		(x \circ y)^{-1} = y^{-1} \circ x^{-1}
		\]		
	\end{enumerate}
	\paragraph*{Beweis für 1.} Annahme $ n_1, n_2 $ sind neutrale Elemente von $ (A, \circ) $. Es gilt:
	\[ 
	n_1 \equal{$n_2$ neutral} n_1 \circ n_2 \equalUnder{$n_1$ neutral} n_2	
	\]
	$ \implies n_1 = n_2 $, was zu zeigen war.
	
	\paragraph*{Beweis für 2.} Sei $ n $ \textbf{das} neutrale Element von $ (A, \circ) $. Sei $ a \in A $ und $ a_1, a_2 $ beide inverse zu $ a $:
	\[ 
	a_1 = a_1 \circ n \equal{$a_2$ invers zu $ a $} a_1 \circ (a \circ a_2) \equalUnder{"$\circ$" ist assoziativ}(a_1 \circ a) \circ a_2 \equal{$a_1$ zu $ a $ invers} n \circ a_2 = a_2	
	\]
	$ \implies a_1 = a_2$, was zu zeigen war.
	
	\paragraph*{Beweis für 3.} Es gilt $ x^{-1} \circ x = x \circ x^{-1} = n $. Das heißt $ x $ ist auch das zu $ x^{-1} $ inverse Element. Somit $ (x{-1})^{-1} = x $.\\
	Seien $ x,y \in A $ invertierbar, dann gilt es zu zeigen, dass $ x \circ y $ invertierbar ist.
	\[ 
	(x \circ y) \circ (y^{-1} \circ x^{-1}) \equal{"$ \circ $" ist assoziativ} x \circ(\underbrace{y \circ y^{-1}}_{n}) \circ x^{-1} = x \circ x^{-1} = n
	\]
	Ebenso:
	\[ 
	(y^{-1} \circ x^{-1}) \circ (x \circ y) = y^{-1} \circ \underbrace{(x^{-1} \circ x)}_{n} \circ y = \underbrace{(y^{-1} \circ n)}_{y^{-1}} \circ y = n
	\]
	
	\subsection{Definition (Gruppenkern)} \label{def3.4}
	Sei $ (A, \circ) $ein Monoid mit neutralem Element $ n $
	\[ 
	G_A := \{a \in A \; | \; a \text{ ist invertierbar} \}
	\]
	Diese Menge $ G_A $ heißt \textbf{Gruppenkern} von $ A $.
	
	\subsection{Satz (Größte Gruppe einer Menge)} \label{satz3.5}
	$ (G_A, \circ) $ ist stets eine Gruppe und zwar die größte Gruppe, die in $ A $ enthalten ist. Mit $ \circ $ ist die selbe Operation wie in $ A $. Daraus folgt, dass $ (A, \circ) $ eine Gruppe ist, falls 
	\[ 
	G_A = A
	\]
	gilt.
	
	\paragraph*{Beweis} Es gilt $ n \in G_A$ da $ n $ zu sich selbst invers ist. Falls $ a \in G_A $, dann ist auch $ a^{-1} \in G_A $, da $ (a^{-1})^{-1} = a $ gilt. Seien $ x,y \in G_A $, dass heißt $ x^{-1}, y^{-1} $ existieren.
	$ \vspace*{0.5cm} $\\
	Weiters ist zu zeigen, dass $ x \circ y \in G_A $ gilt.
	\\
	Nach Satz \ref{satz3.3} gilt $ (x \circ y) ^{-1} = y^{-1} \circ x^{-1} $. Das heißt, dass $ G_A $ bezüglich $ "\circ" $ abgeschlossen ist.
	$ \vspace*{0.5cm} $\\
	Das Assoziativgesetz gilt automatisch in $ G_A $, da es in ganz $ A $ gilt. Somit ist $ (G_A, \circ) $ eine Gruppe.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.6}
	Sei $ A = (M^M, \circ) $ und $ A $ ist ein Monoid mit neutralem Element $ id_M $. 
	\[ 
	f \in M^M \text{ ist invertierbar } \Longleftrightarrow \text{ es gib ein } g \in M^M, \text{ sodass } f \circ g = g \circ f = id_M \text{ gilt.} 
	\]
	Wir wissen aus der Vorlesung Diskrete Strukturen, dass $ f $ bijektiv sein muss. Somit
	\[ 
	G_A = \{f \; | \; f:M \rightarrow M \text{ ist bijektiv}  \}
	\]
	Nach Satz \ref{satz3.5} ist $ (G_A, \circ) $ eine Gruppe. Sie wird mit $ S(M) $ bezeichnet und heißt \textbf{symmetrische Gruppe} auf $ M $ bzw. Gruppe \textbf{aller Permutationen} auf $ M $. 
	
	\paragraph*{Beispiel} Für $ \abs{M} \geq 3 $ ist $ (S(M), \circ) $ nicht abelsch
	\paragraph*{Beweis} Wegen $ \abs{M} \geq 3 $ gibt es paarweise verschiedene Elemente $ a,b,c \in M $. \\
	Definiere $ f,g : M \rightarrow M $ durch:
	\[ 
	f(a):= b, \; f(b):= c, \; f(c):=a, 
	\]
	Für $ x \in M - \{a,b,c\} $ gilt:
	\[ 
	f(x) := x
	\]
	$ g $ wird definiert durch:
	\[ 
	g(a) := b, \; g(b) := a
	\]
	Für $ x \in M - \{a,b\} $ gilt:
	\[ 
	g(x) := x
	\]
	Zu zeigen ist $ f \circ g \neq g \circ f $.
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	(f \circ g)(a) &= f(g(a)) &= f(b) &=c \\
	(g \circ f)(a) &= g(f(a)) &= g(b) &=a
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	$ \implies $ sind verschieden. Somit $ (f \circ g)(a) \neq (g \circ f)(a) $, weil $ f,g \in (S(M),\circ) $ nicht abelsch ist.
	$ \vspace*{0.5cm} $\\
	Angenommen $ \abs{M} = n \in \mathbb{N} $. Dann kann man ohne Beschränkung der Allgemeinheit $ M = \{1,2,...,n\} $, eine Funktion $ f \in S(M) $ eindeutig in einem Schema
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	1&2&...&n \\
	f(1)&f(2)&...&f(n)
	\end{pmatrix}
	\]
	darstellen. \\
	Zum Beispiel: $ n=3 $
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 3 \\
	2 & 1 & 3
	\end{pmatrix}
	\circ
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 3 \\
	3 & 1 & 2
	\end{pmatrix} 
	=
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 3 \\
	3 & 2 & 1
	\end{pmatrix}    	
	\]
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.7}
	Sei $ A \neq \emptyset $ eine beliebige Menge
	\[ 
	A_* := \{a_1, a_2, a_3,...a_n \;|\; a_i \in A,\; n \in \mathbb{N}, n \geq 1 \}
	\]
	$ A_* $ ist die Menge aller Wörter über dem Alphabet $ A $ (andere Bezeichnung: $ W_A $). Gleichheit von Wörtern = formale Gleichheit \\
	d.h. $ a_1a_2...a_n = b_1b_2...b_m $ genau dann, wenn $ n=m $ und für alle $ i \in \{1,2,...,n\}  \; a_i = b_i$ gilt. \\
	Definiere eine Operation "$ * $" auf $ A_* $ durch $ (a_1a_2...a_n) * (b_1b_2...b_m) $ (müssen nicht die gleiche Länge haben).
	\[ 
	:= a_1a_2...a_nb_1b_2...b_m \hspace{1.5cm} \text{Konkatenation}
	\]
	Dann ist $ (A_*,*) $ eine Halbgruppe, die sogenannte \textbf{Worthalbgruppe} über dem Alphabet $ A $. Für $ \abs{A} > 1 $ ist die Halbgruppe \textbf{nicht kommutativ}. 
	\paragraph*{Beweis} zz. ist: "$ * $" ist assoziativ\\
	Seien $ \omega_1 = a_1a_2...a_n, \; \omega_2 = b_1b_2...b_m, \; \omega_3 = c_1c_2...c_k \in A_* $, dann ist zu zeigen, dass
	\[ 
	\omega_1 * (\omega_2 * \omega_3) = (\omega_1 * \omega_2) * \omega_3
	\]
	Für die linke Seite erhält man:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\omega_1 * (\omega_2 * \omega_3) &= \omega_1 * (b_1b_2...b_mc_1c_2...c_k) \\
	&= a_1a_2...a_nb_1b_2...b_mc_1c_2...c_k
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Dasselbe Ergebnis liefert auch die rechte Seite.
	$ \vspace{0.5cm} $\\
	Angenommen $ \abs{A} > 1 $, z.B. $ a_1, a_2 \in A $ und $ a_1 \neq a_2 $
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	a_1 * a_2 &= a_1a_2 \\
	a_2 * a_1 &= a_2a_2
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	$ a_1 * a_2 \neq a_2 * a_1 $, also ist $ A_* $ \textbf{nicht} kommutativ. 
	\\
	Sei $ \Lambda $ ein weiteres Zeichen. Definiere: 
	\[ 
	A^* := A_+ \cup \{\Lambda \}
	\]
	und $ a_1a_2...a_n * \Lambda = \Lambda * a_1a_2...a_n $
	\[ 
	:= a_1a_2...a_n
	\]
	$ \implies \Lambda $ ist ein Leerzeichen. $ (A^*, *) $ ist ein Monoid mit neutralem Element $ \Lambda $, das sogenannte \textbf{Wortmonoid} über $ A $. In einem Gruppoid können auch kleinere Gruppoide enthalten sein
	
	\subsection{Definition (Untergruppe, Unterhalbgruppe)} \label{def3.8}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ (A, \circ) $ eine Halbgruppe und $ \emptyset \neq B \subseteq A $. $ (B, \circ) $ heißt \textbf{Unterhalbgruppe} von $ (A, \circ) $, wenn $ B $ bezüglich der Verknüpfung "$ \circ $" selbst eine Halbgruppe ist.
		
		\item Sei $ (A,\circ) $ eine Gruppe, $ \emptyset \neq B \subseteq A $. $ (B, \circ) $ heißt \textbf{Untergruppe} von $ (A, \circ) $, falls $ (B, \circ) $ bezüglich der Operation "$ \circ $" selbst eine Gruppe ist.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz (Untergruppenkriterium)} \label{satz3.9}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ (A, \circ) $ eine Halbgruppe, $ (B, \circ) $ ist eine Unterhalbgruppe von $ A $, falls
		\[ 
		\forall b_1, b_2 \in B : b_1 \circ b_2 \in B
		\]
		gilt. (D.h. $ B $ ist bezüglich der Operation "$ \circ $" abgeschlossen).
		
		\item Sei $ (A, \circ) $ eine Gruppe, $ \emptyset \neq B \subseteq A $. $ (B, \circ) $ ist genau dann eine Untergruppe, wenn
		\[ 
		\forall b_1, b_2 \in B: b_1 \circ b_2^{-1} \in B
		\]
		gilt, wobei $ b_2^{-1} $ das zu $ b_2 $ inverse Element in $ (A, \circ) $ ist.
	\end{enumerate}
	\paragraph{Folgerungen}
	\begin{enumerate}
		\item Eine Untergruppe hat dasselbe neutrale Element wie die große Gruppe
		
		\item Das inverse Element eines Elements $ b \in B $ in der Gruppe $ (B, \circ) $ ist dasselbe wie das zu $ b $ inverse Element in der Gruppe $ (A, \circ) $.
	\end{enumerate}
	
	\paragraph{Beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Wegen $ B \subseteq  A $ wird das Assoziativgesetz von $ A $ auf $ B $ vererbt, das heißt $ (B, \circ) $ ist genau dann eine Halbgruppe, wenn "$ \circ $" eine Verknüpfung auf $ B $ ist, also
		\[ 
		\forall b_1,b_2 \in B : b_1 \circ b_2 \in B
		\]
		gilt.
		
		\item Angenommen für alle $ b_1, b_2 \in B $ ist $ b_1 \circ b_2^{-1} \in B $. Zu zeigen ist, dass $ (B,\circ) $ eine Gruppe und somit eine Unterhalbgruppe ist. \\
		Sei $ n $ das neutrale Element von $ (A,\circ) $ und $ b \in B $, dann gilt:
		\[ 
		n = b \circ b^{-1} \in B
		\]
		Das heißt $ n \in B $ (somit ist Folgerung 1 gezeigt). \\
		Für $ b \in B $, dann gilt
		\[ 
		n \circ b^{-1} = b^{-1} \in B
		\]
		, was Folgerung 2 erfüllt. \\
		Da sich das Assoziativgesetz von $ A \text{ auf } B$ vererbt, ist $ (B, \circ) $ eine Gruppe, was zu zeigen war.
		\subparagraph{"$ \impliedby $"} Sei $ (B, \circ) $ eine Untergruppe von $ (A, \circ) $. Zu zeigen ist: $ \forall b_1, b_2 \in B: b_1 \circ b_2^{-1} \in B $\\
		Sei $ n' $ das neutrale Element der Gruppe $ (B, \circ) $ und $ n $ das neutrale Element von $ (A, \circ) $. \\
		Zeige: $ \hspace*{1.5cm} n' = n $ \\
		Es gilt: 
		\[ 
		n' \circ n' = n'.
		\]
		Multipliziere beide Seiten der Gleichung mit $ (n')^{-1} $ dem zu $ n' $ inversen Element der Gruppe A.
		\[ 
		n' \circ (n')^{-1} = (n' \circ n') \circ (n')^{-1} = n
		\]
		Bearbeitet man nun die rechte Seite erhält man:
		\[ 
		(n' \circ n') \circ (n')^{-1} \equal{Assoziativität} n' \circ \bigg(\underbrace{n' \circ (n')^{-1}}_{n }\bigg) = n' \circ n \equal{$ n $ neutral in $ A $} n'
		\]
		Somit $ n = n' $. \\
		Seit $ b \in B $, $ b_1 $ das zu $ b $ inverse Element in der Gruppe $ (B, \circ) $ und sei $ b_2 $ das zu $ b $ inverse Element in der Gruppe $ (A, \circ) $, gilt es zu zeigen: $ b_1 = b_2 $. \\
		Es gilt $ b_1 \circ b = b \circ b_1 = n' $ ($ n' $ ist das neutrale Element von $ (B, \circ) $). \\
		Im vorherigen Beispiel wurde $ n' = n $ gezeigt. Das heißt $ b_1 \circ b = b \circ b_1 = n $. \\
		Weiters gilt: $ b \circ b_2 = b_2 \circ b = n $. Nach Satz \ref{satz3.3} Nr. 2 muss, wegen der Eindeutigkeit des inversen Elements in $ (A, \circ) $ $ b_1 = b_2 $ sein. \\
		Somit folgt für beliebige $ b_1, b_2 \in B $:
		\[ 
		b_2^{-1} \in B, \text{ also auch } b \circ b_2^{-1} \in B
		\]
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.10}
	\begin{enumerate}
		\item Für alle $ n \in \mathbb{N} $ ist $ (n\mathbb{Z}, +) $ eine Untergruppe der Gruppe $ (\mathbb{Z}, +) $, wobei $ n\mathbb{Z}: \{n\cdot z \;| \; z \in \mathbb{Z}\} $.\\
		Mit dem Untergruppenkriterium: Seien $ nz_1, nz_2 \in n\mathbb{Z} $
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		(nz_2)^{-1} &= -nz_2 = n\cdot(-z_2) \\
		nz_1 \circ (nz_2)^{-1} &= nz_1 + n(-z_2) ) n (z_1 - z_2) \in \mathbb{Z}
		\end{aligned}
		\end{equation*} 
		
		\item Sei $ n \in \mathbb{N} $, $ n \geq 2 $
		\[ 
		S_n = \{f: \{1,...,n\} \rightarrow \{ 1,...,n \} \; | \; f \text{ ist bijektiv }\}
		\]
		$ (S_n, \circ) $ ist eine Gruppe bezüglich der Komposition "$ \circ $" von Funktionen, das heißt $ S_n $ ist eine Abkürzung für $ S(M) $ mit $ M = \{1,...,n\} $. \\
		Eine Funktion $ f \in S_n $ wird durch 
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & \dots & n \\ f(1) & f(2) & f(3) & \dots & f(n)
		\end{pmatrix}
		\]
		dargestellt. Sei $ U := \{f \in S_n \; | \; f(1) = 1\} $. Es gilt nun zu zeigen, dass $ (U, \circ) $ eine Untergruppe der $ S_n $ ist. \\
		Sei $ u_1, u_2 \in U $, dann gilt es zu zeigen, dass
		\[ 
		u_1 \circ \letterUnder{u_2^{-1}}{Umkehrfunktion von $ u_2 $} \in U
		\]
		Wegen $ u_1, u_2 \in U $ gilt: $ u_1(1) = u_2(1) = 1 $, also $ u_2^{-1}(1) = 1 $.
		\[ 
		(u_1 \circ u_2^{-1})(1) = u_1(u_2^{-1}(1)) = u_1(1) = 1
		\]
		Daraus folgt: $ u_1 \circ u_2^{-1} \in U$.
		
		\item $ (\mathbb{Q}, \cdot) $ ist eine kommutative Halbgruppe (0 ist \textbf{nicht} invertierbar), also somit keine Gruppe. Sei
		\[ 
		H:= \left \{ \left. \frac{1}{2^n} \; \right\vert \; n \in \mathbb{N} \cup \{0\} \right \}
		\]
		Behauptung: $ (H, \cdot) $ ist eine Unterhalbgruppe von $ (\mathbb{Q}, \cdot) $. Nach Satz \ref{satz3.9} Nr 1 ist zu zeigen, dass "$ \cdot $" nicht aus $ H $ hinausführt. \\
		Sei $ h_1 = \frac{1}{2^n}, \; h_2 = \frac{1}{2^m} \in H$. Daraus folgt nun:
		\[ 
		h_1 \cdot h_2 = \frac{1}{2^n} \cdot \frac{1}{2^m} = \frac{1}{2^{n + m}}
		\]
		Man erkennt nun, dass sich das Ergebnis immer in $ H $ befinden wird, da es sich um eine 2er-Potenz handelt.
		
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Definition (Ring)} \label{def3.11}
	Sei $ R \neq \emptyset $ eine Menge, "$ + $", "$ \cdot $" Operationen auf $ \mathbb{R} $, d.h. $ x + y \in \mathbb{R} $ und $ x \cdot y \in \mathbb{R} $ für alle $ x,y \in \mathbb{R} $. $ (R,+,\cdot) $ heißt  \textbf{Ring}, falls:
	\begin{enumerate}
		\item \begin{enumerate}
			\item $ (R,+) $ abelsch ist, mit neutralem Element 0 (auch Nullelement genannt)
			
			\item $ (R, \cdot) $ eine (nicht unbedingt kommutative) Halbgruppe ist.
			
			\item für alle $ x,y,z \in R $ gilt 
			\[ 
			\begin{rcases}
			x \cdot (y + z) = xy +xz \\
			(x + y) \cdot z = xz + yz
			\end{rcases}
			\text{ Distributivgesetze}
			\]
		\end{enumerate}
		
		\item Ein Ring $ (R, + , \cdot) $ heißt \textbf{kommutativer Ring}, falls $ (R,\cdot) $ eine kommutative Halbgruppe ist (d.h. $ \forall x, y \in R: x \cdot y = y \cdot x $).
		
		\item Ein Ring $ (R, + , \cdot) $ heißt \textbf{Ring mit Einselement}, falls $ (R, \cdot) $ 
		ein Monoid mit neutralem Element "1" ist, das heißt:
		\[ 
		\forall x \in R: x \cdot 1 = 1 \cdot x = x
		\]
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiele} \label{bsp3.12}
	\begin{enumerate}
		\item $ (\mathbb{Z}, + , \cdot) $ ist ein kommutativer Ring mit Einselement "1".
		
		\item Sei $ n \in \mathbb{N} $, $ n\mathbb{Z} = \{n\cdot z \; | \; z \in \mathbb{Z} \} $. $ (n\mathbb{Z}, + , \cdot) $ ist ein kommutativer Ring. $ n\mathbb{Z} $ hat \textbf{kein} Einselement, falls $ n > 1 $.
	\end{enumerate}
	
	\paragraph{Beweis für 2.} Nach Beispiel \ref{bsp3.10} ist $ (n\mathbb{Z}, +) $ eine Untergruppe von $ (\mathbb{Z}, +) $. Daher ist $ (n\mathbb{Z}, +) $ eine abelsche Gruppe. \\
	$ (n\mathbb{Z}, \cdot) $ ist eine Unterhalbgruppe von $ (\mathbb{Z}, \cdot) $. Wegen Satz \ref{satz3.9} sei $ nz_1, nz_2 \in n\mathbb{Z} $.
	\[ 
	(nz_1) \cdot (nz_2) = n \cdot (z_1 \cdot z_2) \in n\mathbb{Z}
	\]
	Die Distributivgesetze werden von $ \mathbb{Z} $ vererbt. Angenommen $ t \in n\mathbb{Z} $ wäre das Einselement von $ (n\mathbb{Z}, +, \cdot) $. Es gibt ein $ z \in \mathbb{Z}, \; t = nz$
	\[ 
	t^2 = (nz)^2 = n^2z^2 \neq t
	\]
	Also ein Widerspruch.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.13}
	Sei $ (R, + , \cdot) $ ein Ring und $ M $ eine beliebige nichtleere Menge. 
	\[ 
	R^M := \{f \; | \; f: m \rightarrow R \text{ Funktion}\}
	\]
	Für $ f, g \in R^M $ gilt: 
	\[ 
	f=g
	\]
	genau dann, wenn $ f(m) = g(m) $ für alle $ m \in M $. \\
	Definiere $ \oplus, \odot $ auf $ R^M $ durch: $ f, g \in R^M $.
	\[ 
	(f \oplus g)(m) := f(m) + g(m)  
	\]
	$ f(m) + g(m) $ ist definiert, da $ f(m), g(m) \in R$. 
	\[ 
	(f \odot g) (m) := f(m) \cdot g(m)
	\]
	
	$ (R^M, \oplus, \odot) $ ist ein Ring (Siehe Übung 5 (\ref{blatt5.1})). \\
	Sei 0 das Nullelement von $ R $ (d.h. neutrale Element von $ (R,+) $). \\
	Definiere: 
	\[ 
	0: M \rightarrow R, \hspace{1cm} 0(m) = 0 \text{ für alle $ m \in M$ (Nullfunktion)}
	\]
	Für $ f \in R^M, (f + 0)(m) = f(m) + \underbrace{0(m)}_{0} = f(m) $ für $ m \in M $. D.h.
	\[ 
	f + 0 = 0 + f = f, \hspace{1cm} \text{d.h. 0 ist das neutrale Element von $ (R^M, \oplus) $}
	\]
	Definiere $ (-f)(m)  = -(f(m))$ existiert im $ (R, +) $, da $ (R,+) $ eine abelsche Gruppe ist.
	\[ 
	\begin{aligned}
	((-f) + f)(m) = (-f)(m) + f(m) = -f(m) + f(m) = 0
	\end{aligned}
	\]
	d.h. $ (-f) + f = f + (-f) = 0 \implies $ $ -f $ist das zu $ f $ inverse Element in $ (R^M, \oplus) $.
	
	\subsection{Definition (direktes Produkt)} \label{def3.14}
	Sei $ M $ eine nichtleere Menge auf $ (R_m, +_m, \cdot_m) $ ein Ring für alle $ m \in M $
	\[ 
	\bigtimes_{m \in M} R_m := \{(r_m)_{m \in M} \; | \; r_m \in R_m \text{ für alle } m \in M\}
	\]
	Die Elemente von $\displaystyle \bigtimes_{m \in M} R_m$ nennt man $ M$-Tupel . \\
	Definiere $ +, \cdot $ auf $\displaystyle \bigtimes_{m \in M} R_m$ durch :
	\[ 
	\text{Für }(r_m)_{m \in M}, (s_m)_{m \in M} \in \bigtimes_{m \in M} R_m
	\]
	
	\[ 
	\begin{aligned}
	(r_m)_{m \in M} + (s_m)_{m \in M} &:= (r_m + s_m)_{m \in M} \\
	(r_m)_{m \in M} \cdot (s_m)_{m \in M} &:= (r_m \cdot s_m)_{m \in M}
	\end{aligned}
	\]
	Wegen $ r_m, s_m \in R_m $ ist $ r_m + s_m $ bzw. $ r_m \cdot s_m $ definiert für alle $ m \in M $. Dann gilt:
	\[ 
	(\bigtimes_{m \in M}R_m, +, \cdot)
	\]
	ist ein Ring (Beweise ähnlich wie in Beispiel \ref{bsp3.13}). Falls jeder Ring $ R_m, m \in M $ ein Einselement hat, dann ist $ 1 := (1_m)_{m \in M} $ das Einselement von $ (\displaystyle \bigtimes_{m \in M}R_m,+,\cdot) $ denn für $ (r_m)_{m \in M} \in \bigtimes_{m \in M} R_m $ gilt:
	\[ 
	(r_m)_{m \in M} \cdot (1_m)_{m \in M} = (r_m \cdot 1_m) = (r_m)_{m \in M}
	\]
	ebenso $ (1_m)_{m \in M} \cdot (r_m)_{m \in M} = (r_m)_{m \in M}$. \\
	$ (\displaystyle \bigtimes_{m \in M} R_m, +, \cdot) $ heißt \textbf{direktes Produkt} der Ringe $ R_m, m \in M $ (Bezeichnung: $ \displaystyle \prod_{m  \in M} R_m$) \\
	Falls $ R_m = R $ für alle $ m \in M $, dann  stimmt das Produkt $ R_m $ mit $ R^M $ aus Beispiel \ref{bsp3.13} überein, falls man $ f \in R^M $ mit $ (r_m)_{m in M} $, wobei $ r_m : f(m) $ identifiziert. 
	
	\subsection{Definition} \label{def3.15}
	Ein kommutativer Ring $ (K,+,\cdot) $ mit Einselement 1, $ \abs{K} \geq 2 $ heißt \textbf{Körper}, falls $ (K-\{0\}, \cdot) $ eine abelsche Gruppe mit neutralem Element 1 ist. \\
	Für $ x \in K - \{0\} $ bezeichne $ x^{-1} $ das zu $ x $ inverse Element in dieser abelschen Gruppe ($ K - \{0\}, \cdot $).\\
	0 ist nie invertierbar, da für alle $ x \in K, x \cdot 0 = 0 \cdot x = 0 \neq 1 $
	
	\subsection{Beispiele} \label{bsp3.16}
	\begin{enumerate}
		\item $ (\mathbb{R}, +, \cdot), \; (\mathbb{Q}, +, \cdot),\; (\mathbb{C}, +, \cdot) $ (Körper der komplexen Zahlen)
		\[ 
		\mathbb{C} := \{a + b_i \;|\; a,b \in \mathbb{R}, \; i^2 = -1 \}
		\]
		\[ 
		\begin{aligned}
		(a + b_i) + (c + d_i) &:= (a + c) + (b + d)i \\
		(a + b_i) \cdot (c + d_i) &= ac + ad\cdot i + bc \cdot i + bd\cdot\underbrace{i^2}_{-1} \\
		&= (ac - bd) + (ad + bc)i.
		\end{aligned}
		\]
		Sei $ a +b_i \in \mathbb{Q} - \{0\} $, d.h. $ a^2 +b^2 \neq 0 $. 
		\[ 
		\begin{aligned}
		\frac{1}{a + bi} \cdot \frac{a - bi}{a - bi} = \frac{a - bi}{a^2 +b^2}\\
		= \frac{a}{a^2 + b^2} - \frac{b}{a^2  +b^2}\cdot i \in \mathbb{C}
		\end{aligned}
		\]
		Somit $\displaystyle (a +bi)^{^-1}=  \frac{a}{a^2 + b^2} - \frac{b}{a^2 + b^2}\cdot i \in \mathbb{C} $
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Definition} \label{def3.17}
	Sei $ n \in \mathbb{N}, n \geq 1 $. Definiere eine Relation $ \equiv_n $ auf $ \mathbb{Z} $ durch $ a \equiv_n b $ genau dann, wenn $ n \; | \; a - b $, d.h.  es gibt ein $ q \in \mathbb{Z}, a - b = n\cdot q $, wobei $ a $ heißt \textbf{kongurent zu $ b $} modulo $ n $. \\
	Für $ a \in \mathbb{Z} $ bezeichne $ [a]_n := \{x \in \mathbb{Z} \; | \; x \equiv_n a \} $.
	
	\subsection{Satz} \label{sat3.18}
	Sei $ n \in \mathbb{N}, n \geq 1 $
	\begin{enumerate}
		\item \begin{enumerate}
			\item $ a \equiv_n b, b \equiv_n c \implies a \equiv_n c $ 
			\item $ a \equiv_n b \implies b \equiv_n a $
			\item $ a \equiv_n a $
		\end{enumerate}
		
		\item $ [a]_n = [b]_n $ genau dann, wenn $ a \equiv_n b $
		
		\item Für alle $ a, b \in \mathbb{Z} $ gilt 
		\[ 
		[a]_n \cap [b]_n \neq \emptyset \text{ oder } [a]_n = [b]_n
		\]
		
		\item Für alle $ a \in \mathbb{Z} $ gibt es \textbf{genau ein} $ 0 \leq r < n $, sodass $ a \equiv_n r $. 
		
		\item $ [0]_n \cup [1]_n \cup \dots \cup [n-1]_n = \mathbb{Z} $,wobei auch gilt:
		\[ 
		[i]_n\cap [j]_n = \emptyset \text{ für } i \neq j, 0 \leq i, j \leq n - 1
		\]
	\end{enumerate}
	
	\paragraph{Beweis}
	\subparagraph{Für 1(b)} Angenommen $ a \equiv_n b $ d.h. $ n \; | \; a - b $. Dann gilt $ n \; | \; - (a - b) $ d.h. $ n \; | \; b - a $ d.h. $ b \equiv_n a $.
	
	\subparagraph{Für 1(a)} Sei $ a \equiv_n b, \; b \equiv_n c, \; n \; | \; a - b, \; n \; | \; b - c, \; a - b = nq_1, \; b - c = n q_2 $
	\[ 
	a - c = a - b + b - c = nq_1 + nq_2 = n(q_1 + q_2)
	\]
	d.h. $ n \; | \; a - c $, also $ a \equiv_n c $.
	
	\subparagraph{Für 1(c)} $ a \equiv_n a $, da $ n \; | \; 0 $ folgt $ 0 = n \cdot 0 $
	
	\subparagraph{Für 2} Angenommen $ [a]_n = [b]_n $. Da $ a \equiv_n a $, gilt $ a \in [a]_n $. Somit $ a \in [b]_n $ d.h. $ a \equiv_n b $. \\
	Umgekehrt: sei $ a \equiv_n b$. Zu zeigen ist: $ [a]_n = [b]_n $ \\
	Sei $ x \in [a]_n $, d.h. $ x \equiv_n a $. Da $ a \equiv_n b $,folgt wegen 1 $ x \equiv_n b $, d.h. $ x \in [b]_n $, somit $ [a]_n \subseteq [b]_n $. Genauso zeigt man $ [b]_n \subseteq [a]_n $
	
	\subparagraph{Für 3} Angenommen $ [a]_n \cap [b]_n \neq \emptyset $. Daher es gibt ein $ x \in [a]_n \cap [b]_n $, also 
	\[ 
	a \equiv_n x \hspace{1cm} \text{ und } x \equiv_n b
	\]
	daher $ a \equiv_n b $ (Teil 1). aus Teil 2 folgt $ [a]_n = [b]_n $.
	
	\subparagraph{Für 4} Sei $ a \in\mathbb{Z} $. Dann gibt es genau ein $ q \in \mathbb{Z} $ und genau ein $ 0 \leq r < n $, sodass $ a = nq + r $, d.h. $ n \; | \; a - r $ also $ a \equiv_n r $
	
	\subparagraph{Für 5} Für alle $ s \in \mathbb{Z} $ gibt es genau ein $ 0 \leq r < n $ mit $ a \equiv_n r $, d.h. $ a \in [r]_n $.
	
	\[ 
	\begin{aligned}
	[0]_n &= \{ +-n, +-2n, +-3n,... \} \\
	[1]_n &= \{ 1+-n, 1+-2n, 1+- 3n,...  \} \\
	[2]_n &= \{ 2+-n, 2+-2n, 2+- 3n,... \} \\
	&\vdots \\
	[n - 1]_n &= \{(n-1) +-n, (n-1) +- 2n, (n-1) +-3n, ...  \} \\
	[n]_n &= \{ n +- n, n +- 2n, ...\} = [0]_n
	\end{aligned}
	\]
	\noindent
	Beispiel: $ n = 7$, $ [5862]_7 = 2 $, weil $ 5862 = 837 \cdot 7 + 3 $ d.h. $ [5862]_7 = [3]_7$ 
	
	\subsection{Definition} \label{def3.19}
	Sei $ n \in \mathbb{N}, n \geq 1 $.
	\[ 
	\mathbb{Z}_n := \{[0]_n, [1]_n, ..., [n-1]_n \}
	\]
	heißt Menge der ganzen Zahlen modulo $ n $. \\
	Definiere Operation $ +, \cdot $ auf $ \mathbb{Z}_n $ durch 
	\[ 
	\begin{aligned}
	[a]_n + [b]_n &:= [a + b]_n \\
	[a]_n \cdot [b]_n &:= [a \cdot b]_n
	\end{aligned}
	\]
	Man muss zeigen, dass diese Definition nicht von der Wahl der speziellen Repräsentanten $ a,b $ abhängt, d.h. falls $ [a]_n = [a']_n $ und $ [b]_n = [b']_n $, dann gilt $ [a + b]_n = [a' + b']_n $. (Wohldefiniertheit von $ +, \cdot $)
	
	\subsection{Satz} \label{satz3.20}
	Aus $ a \equiv_n a', \; b \equiv_n b' $ folgt $ a + b \equiv_n a' + b' $ und $ a \cdot b \equiv_n a' \cdot b' $
	
	\paragraph{Beweis} Falls $ a \equiv a', \; b \equiv_n b' $, dann gilt $ n \; | \; a - a', \; n \; | \; b - b', \; a - a' = nq_1, \; b - b' = nq_2, \; a + b - (a' + b') = n (q_1 + q_2) $. Das heißt:
	\[ 
	n \; | \; (a + b) - (a'  + b'), \hspace{1cm} a + b \equiv_n a' + b'
	\]
	$ a \equiv_n a', \; b \equiv_n b' $. Zu zeigen ist:
	\[ 
	a \cdot b \equiv_n a' \cdot b'
	\]
	Daraus folgt:
	\[ 
	\begin{aligned}
	ab - a'b' - a'b + ab' - a'b' = a(b - b') + (a - a')b'
	\end{aligned}
	\]
	Da $ n \; | \; a - a', \; n \; | \; b - b' $, folgt $ n \; |\; ab - a'b' $.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.21}
	Sei $ n = 5 $:
	\[ 
	\begin{aligned}
	[2]_5 + [3]_5 &= [2+3]_5 = [5]_5 = [0]_5 \\
	[3]_5 \cdot [3]_5 &= [ 3 \cdot 3]_5 = [9]_5 = [4]_5 
	\end{aligned}
	\]
	
	\subsection{Satz } \label{satz3.22}
	Sei $ n \in \mathbb{N},\; n \geq 1 $, dann ist $ (\mathbb{Z}, + , \cdot) $ ein kommutativer Ring mit Einselement $ [1]_n $.
	
	\paragraph{Beweis} Das neutrale Elemente von $ (\mathbb{Z}_n, +) $ ist $ [0]_n $, da für alle $ a \in \mathbb{Z} $ gilt: $ [a]_n +[0]_n = [a + 0]_n = [a]_n $. Daher ist $ [a]_n + [0]_n = [0]_n + [a]_n = [a]_n $.
	Das zu $ [a]_n $ inverse Element in $ (\mathbb{Z}_n, +) $ ist $ [-a]_n $, denn 
	\[ 
	[a]_n + [-a]_n = [a - a]_n= [0]_n
	\]
	$ + $ ist assoziativ. Sei $ [a]_n, \; [b]_n, \, [c]_n \in \mathbb{Z} $
	\[ 
	\begin{aligned}
	[a]_n + ([b]_n + [c]_n) &= [a]_n + ([b + c]_n) \\ &= [a + (b + c)]_n = [(a + b) + c]_n 
	\\ &= ... = ([a]_n + [b]_n) + [c]_n
	\end{aligned}
	\]
	somit ist $ (\mathbb{Z}, +) $ eine abelsche Gruppe. Wie oben zeigt man, dass "$ \cdot $" assoziativ ist.\\
	Für $ [a]_n, [b]_n \in \mathbb{Z} $
	\[ 
	[a]_n \cdot [b]_n = [a \cdot b]_n = [b \cdot a]_n = [b]_n \cdot [a]_n
	\]
	Das heißt $ (\mathbb{Z}_n, \cdot $ ist ein kommutatives Monoid mit Einselement $ [1]_n $\\
	Distributivgesetze: Sei $ [a]_n, \; [b]_n, [c]_n \in \mathbb{Z}_n $
	\[ 
	\begin{aligned}
	([a]_n + [b]_n) \cdot [c]_n =  [a + b]_n \cdot [c]_n = [(a + b) \cdot c]_n = [ac + bc]_n = [ac]_n + [bc]_n = [a]_n \cdot [c]_n + [b]_n \cdot [c]_n
	\end{aligned}
	\]
	
	$ (\mathbb{Z}_n, +, \cdot) $ ist ein kommutativer Ring mit Nullelement $ [0]_n $ und Einselement $ [1]_n $.
	\[ 
	\mathbb{Z}_n = \{[0]_n, [1]_n, ...[n-1]_n,\}
	\]
	\begin{enumerate}
		\item $ \abs{\mathbb{Z}_n} = n$ 
		
		\item $ [a]_n + [b]_n := [a + b]_n $
		
		\item $ [a]_n \cdot [b]_n := [a \cdot b]_n $			
	\end{enumerate}
	Statt $ [a]_n $ schreibt man oft kürzer $ a $.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.23}
	$ (\mathbb{Z}_4, + , \cdot) $, mit $ \mathbb{Z}_4 = \{0,1,2,3\}$.
	Verknüpfungstabellen bzgl. $ +, \cdot $
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|cccc}
			$ + $& 0 & 1 & 2 & 3 \\ 
			\hline 
			0 & 0 & 1 & 2 & 3 \\ 
			1 & 1 & 2 & 3 & 0 \\ 
			2 & 2 & 3 & 0 & 1 \\ 
			3 & 3 & 0 & 1 & 2 \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|cccc}
			$ \cdot $& 0 & 1 & 2 & 3 \\ 
			\hline 
			0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
			1 & 0 & 1 & 2 & 3 \\ 
			2 & 0 & 2 & 0 & 2 \\ 
			3 & 0 & 3 & 2 & 1 \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	gegeben $ \mathbb{Z}_n, n \geq 2 $\\
	Welche Elemente $ [a]_n \in \mathbb{Z}_n $ sind bezüglich $ \cdot $ invertierbar? \\
	z.B. in $ \mathbb{Z}_4 $ sind $ [3]_4 $ und $ [1]_4 $ invertierbar.
	\[ 
	[3]_4^{-1} = [3]_4, \hspace{5pt} [1]_4^{-1} = [1]_4
	\]
	\subsection{Definition} \label{def3.24}
	\begin{enumerate}
		\item $ a $ teilt $ b $ $ (a | b) $ falls es ein $ z \in \mathbb{Z} $ gibt, sodass $ b = a \cdot z $.\\
		z.B. $ 0 | 0, \; z | 0 (0 = 0z) $ für alle $ z \in \mathbb{Z} $
		
		\item ggT($ a,b $) ei der größte gemeinsame Teiler $ t \in \mathbb{N} $, sodass $ t | a $ und $ t | b $ gilt. \\
		z.B. ggT(6,4) = 2
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz3.25}
	\begin{enumerate}
		\item Falls $ t | a $ und $ t | b $, dann gilt $ t | \pm b $.
		
		\item Falls $ a | b $ und $ b | a $, dann gilt $ a = \pm b $
		
		\item Für alle $ z \in \mathbb{Z} $ gilt:
		\[ 
		\text{ggT}(a,b) = \text{ggT}(a - zb, b)
		\]
	\end{enumerate}
	\paragraph*{Beweis:}
	\begin{enumerate}
		\item Angenommen $ t | a $ und $ t | b $. Dann gibt es $ z_1, z_2 \in \mathbb{Z} $, sodass $ a = tz_1, \; b = tz_2 $ 
		\[ 
		a \pm b = t(\underbrace{z_1 \pm z_2}_{\in \mathbb{Z}}), \hspace{10ex} \text{d.h. } t | a \pm b
		\]
		
		\item Angenommen $ a | b $ und $ b | a $. Dann gibt es $ z_1, z_2 \in \mathbb{Z}, b = z_1 a,  $ und $ a = z_2b $ d.h. $ a = z_2z_1a $ \\
		$ z_2z_1 = 1 $ oder $ a = 0 $. Falls $ a = 0 $, dann folgt $ b = 0 $. Falls $ z_1z_2 = 1 $, dann gilt $ z_1 = \pm 1 $ und $ z_2 = \pm 1 $
		
		\item Sei $ g := \text{ggT}(a,b) $ und $ h := \text{ggT}(a - zb, b) $ \\
		$ g | a, \; g | b$. Nach Teil 1 gilt $ g | a - zb $. Da $ h $ der größte Teiler von $ a - zb $ ist folgt $ g \leq h $. \\
		Umgekehrt $ h | a - zb, \; h | b $. Daraus folgt aus Teil 1, $ h | \underbrace{a - zb + zb}_{a} $ Somit $ h \leq g $. \\
		Aus $ g \leq h $ und $ h \leq g $ folgt: $ g = h $.
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Algorithmus zur Berechnung von ggT($ a,b $), $ a,b \in \mathbb{Z} $} (Erweiterter Euklidischer Algorithmus)
	Es gilt ggT(0,$ a $) = $ a $, ggT($ a,a $) = $ a $, ggT($ a,b $) = ggT($ \abs{a}, \abs{b} $) für alle $ a, b \in \mathbb{Z} $. \\
	Wir können also $ a > b > 0 $ annehmen. 
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.26}
	$ a = 525, b = 297 $
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc|c|cc}
			& Reste & \multicolumn{3}{c}{Darstellung der Reste als Linearkombination von $a,b$} \\ 
			\hline 
			&525 & 1 & 0 & (525 = 1 $\cdot$ 525 + 0 $\cdot$ 297  \\
			-1 &297 & 0 & 1 & $ (297 = 525 \cdot 0 + 1 \cdot 297) $   \\ 
			-1 &228 & 1 & -1 &    \\ 
			-3 &69 & -1 & 2 &    \\ 
			-3 &21 & 4 & -7 & $ (21 = 4 \cdot 525 + (-7) \cdot 297) $   \\ 
			-3 &6 & -13 & 23 &    \\ 
			2 &3 & 43 & -76 & $ (3 = 43 \cdot 525 + (-76) \cdot 297) $   \\
			&0 &  &  &    \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Der letzte nicht verschwindende Rest 3 ist der ggT, d.h. 3 = ggT(525, 297) und $ 3 = 43 \cdot 525 + (-76) \cdot 297 $. Nach Satz \ref{satz3.25} Nr. 3 gilt nämlich:
	\[ 
	\begin{aligned}
	\text{ggT}(525,297) &= \text{ggT}(297,228) = \text{ggT}(228,69) \\
	&= \text{ggT}(69, 21) = \text{ggT}(21, 6) = \text{ggT}=(6,3) \\
	&= \text{ggT}(3,0) = 3
	\end{aligned}
	\]
	Ähnlich kann man allgemein zeigen:
	\subsection{Satz (Erweiterter Euklidischer Algorithmus)} \label{satz3.27}
	Sei $ a, b \in \mathbb{Z}, \; a > b > 0 $. Dann gibt es $ x, y \in \mathbb{Z} $, sodass 
	\[ 
	\text{ggT}(a,b) = x \cdot a + y \cdot b
	\]
	Das heißt es gibt eine Darstellung von ggT($ a,b $) als Linearkombination von $ a,b $. (sogenannte Bézout Identität)
	
	\subsection{Folgerung} \label{folgerung3.28}
	Sei $ a,b \in \mathbb{Z} $. Falls $ t | a $ und $ t | b $, dann gilt:
	\[ 
	t | \text{ggT}(a,b)
	\]
	\paragraph*{Beweis} ggT($ a,b $) = $ x \cdot a + y \cdot b $ für $ x,y \in \mathbb{Z} $. \\
	Aus $ t | a, \; t | b $ folgt $ t | x \cdot a + y \cdot b $ (Satz \ref{satz3.25} Nr. 1)
	
	\paragraph{Primzahl} falls $ p $ eine Primzahl ist und $ p | a \cdot b $ mit $ a,b \in \mathbb{Z} $, dann gilt 
	\[ 
	p | a \hspace*{5pt}\text{oder}\hspace*{5pt} p | b
	\]
	\subparagraph{Beweis: } ggT($ p,a $) = 1, $ p \not| a $ \\
	Sei $ x \cdot p + y \cdot a = 1, \qquad x,y \in \mathbb{Z}$
	\[ 
	\begin{aligned}
	xpb + yab &= b \\
	xpb &= b - yab
	\end{aligned}
	\]
	d.h. $ p | b - yab $. Wegen $ p | ab $ folgt $ p | b - yab + yab = b $
	
	\subsection{Satz} \label{satz3.29}
	Sei $ n \geq 2 $. Dann gilt $ [a]_n \in \mathbb{Z}_n $ ist genau dann bezüglich "$ \cdot $" invertierbar, wenn
	\[ 
	\text{ggT}(a,n) = 1
	\]
	\paragraph{Beweis} Angenommen $ [a]_n $ ist invertierbar, d.h. es gibt $ [a]_n^{-1} \in \mathbb{Z}_n $, sodass $ [a]_n^{-1} \cdot [a]_n = [1]_n $.  \\
	Angenommen $ t = \text{ggT}(a,n) > 1 $. Dann gibt es $ a', n' \in \mathbb{Z} $ mit $ a = ta', \; n = tn'. \; [a]_n \cdot [n']_n = [a\cdot n']_n = [a' \underbrace{t n'}_{n}]_n = [0]_n.$ \\
	Daraus folgt
	\[ 
	\begin{aligned}
	[0]_n = [a]_n^{-1} \cdot [0]_n &= [a]_n^{-1} \cdot ([a]_n \cdot [n']_n) \\
	&\equal{Assoziativ} ([a]_n^{-1} \cdot [a]_n) \cdot [n']_n \\
	&= [1]_n \cdot [n']_n = [n']_n 
	\end{aligned}
	\] 
	Das heißt $ [n']_n = [0]_n $,somit $ n | n' $. Wegen $ t > 1 $  gilt $ n' < n $, ein Widerspruch. Somit muss $ t = 1 $ gelten.
	
	\paragraph{"$ \Leftarrow $"} Sei umgekehrt ggT($ a,n $) = 1 \\
	Nach Satz \ref{satz3.27} gibt es $ x,y \in \mathbb{Z} $ mit $ xa + yn = 1 $,somit 
	\[ 
	\begin{aligned}
	[1]_n &= [xa + yn]_n = [xa]_n + [yn]_n \\
	&= [x]_n[a]_n + [y]_n \cdot \underbrace{[n]_n}_{0} \\
	&= [x]_n \cdot [a]_n
	\end{aligned}
	\]
	d.h. $ [a]_n^{-1} = [x]_n $, also ist $ [a]_n $ invertierbar.
	
	\subsection{Satz} \label{satz3.30}
	Sei $ n \geq 2 $. Dann gilt $ (\mathbb{Z}_n, +, \cdot) $ ist ein Körper, genau dann, wenn $ n $ eine Primzahl ist. 
	\paragraph{Beweis} Angenommen $ n $ ist eine Primzahl. Dann gilt für $ a \neq 0 $ ggT($ a,n $) = 1. Das heißt der Gruppenkern (Definition \ref{def3.4}) des Monoids $ (\mathbb{Z}_n, \cdot) $ ist gleich $ (\mathbb{Z} - \{0\}, \cdot) $. \\
	Nach Satz \ref{satz3.5} ist $ (\mathbb{Z}_n - \{0\}, \cdot) $ eine abelsche Gruppe. Somit ist $ (\mathbb{Z}_n, +, \cdot) $ ein Körper. 
	
	\paragraph{Beweis $ \leftarrow $} Falls umgekehrt $ (\mathbb{Z}_n, +, \cdot) $ ein Körper ist, aber $ n $keine Primzahl ist. Dann gibt es ein $ l < t < n $ und $ n' \in \mathbb{N} $
	\[ 
	n = tn'
	\]
	Dann ist ggT($ t,n $) $ = t > 1 $, aber nach Satz \ref{satz3.29} ist $ [t]_n $ nicht invertierbar. Wegen $ t < n $ ist $ [t]_n \neq [0]_n $ ein Widerspruch dazu, dass $ (\mathbb{Z}_n, +, \cdot) $ ein Körper ist.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.31}
	z.B. ($ \mathbb{Z}_{19}, +, \cdot $) ist ein Körper. Wie lautet $ [8]^{-1} $. \\
	Verfahren im Beweis von Satz \ref{satz3.29} ist anwendbar. \newline
	Wegen ggT(8,19) = 1 gibt es $ x, y \in \mathbb{Z} $ mit 
	\[ 
	1 = x \cdot 8 + y \cdot 19
	\]
	\textbf{Erweiteter Euklidischer Algorithmus:} \\
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|cc}
			& Reste & \multicolumn{2}{c}{Darstellung der Reste} \\ 
			\hline
			& 19 & 1 & 0 \\ 
			-2 & 8 & 0 & 1 \\ 
			-2 & 3 & 1 & -2 \\ 
			-1 & 2 & -2 & 5 \\ 
			-2 & 1 & 3 & -7 \\ 
			& 0 &  &  \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Das heißt $ 1 = 3 \cdot 19 + (-7) \cdot 8 $ 
	\[ 
	\begin{aligned}
	[1]_{19} &= [3 \cdot 19 + (-7) \cdot 8]_{19} \\
	&= \underbrace{[3]_{19} \cdot [19]_{19}}_{0} + [-7]_{19} \cdot [8]_{19} 
	\end{aligned}
	\]
	D.h. $ [-7]_{19} \cdot [8]_{19} = [1]_{19} $
	
	\noindent
	$ (\mengeXzu{Z}{n}, +, \cdot) $ ist genau dann ein Körper, wenn $ n \in \mathbb{P} $ \\
	\textbf{Wichtig: } Das Gauß'sche Eliminationsverfahren (Paragraph 2) funktioniert genauso für lineare Gleichungssysteme mit Koeffizienten über einen beliebigen Körper
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.32}
	$ K = (\mengeXzu{Z}{3}, +, \cdot) $
	\[
	\systeme{
		x + 2y + z = 0, 
		x + y + z = 1,
		2x + y + z = 1
	}
	\]
	\[\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 1 & 0 \\
	1 & 1 & 1 & 1 \\
	2 & 1 & 1 & 1
	\end{pmatrix} 
	\]
	Addiere $ -Z_1 + Z_2 $ und $ -2Z_1 + Z_3 $. Beachte, dass $ -2 = 1 \text{ in } \mengeXzu{Z}{3}$.
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 1 & 0 \\
	0 & 2 & 0 & 1 \\
	0 & 0 & 2 & 1 
	\end{pmatrix}
	\]	
	Daraus herhält man nun:
	\[ 
	\systeme{
		x + 2y + z = 0,
		2y = 1,
		2z = 1
	}
	\]
	Da $ 2^{-1} = 2\text{ in } \mengeXzu{Z}{3} $ folgt, dass $ y = z = 2 $. Für $ x = -2y -z = y + 2z = 0 $.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp3.33}
		Berechnen Sie gcd(858, 720) und Zahlen $x, y \in \mathbb{Z}$, sodass $x\cdot 858 + y \cdot 720 =$ gcd(858,720) gilt. \\
	Der gcd lässt sich folgendermaßen berechnen:
	\begin{table}[ht]
		\centering
		\begin{tabular}{c|c|c|c}
			& a & b &  \\ \hline
			$c_0 = a$ & $m_0 = 1$ & $n_0 = 0$ &  \\[10pt]
			$c_1 = b$ & $m_1 = 0$ & $n_1 = 1$ & $l_1$  \\[10pt]
			$c_2$ & $m_2$ & $n_2$ & $l_2$ \\[10pt]
			$c_3$ & $m_3$ & $n_3$ & $l_3$ \\[10pt]
			... & ... & ... & ... \\[10pt]
			$c_k$ & $m_k$ & $n_k$ & $l_k$ \\[10pt]
		\end{tabular}
	\end{table}
	\\
	Als Abbruchskriterium gilt: $c_{i+1} = 0$ mit $i \in \{1,2,...,k\}$ \\
	Weiters gilt:
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{equation*}
		\frac{c_{i-1}}{c_i} = l_i + c_{i+1}
		\end{equation*}
		Mit $l_i$ = Teiler und $c_{i+1}$ = Rest
		
		\item $m_{i+1} = m_{i-1} - l_i \cdot m_i$
		
		\item $n_{i+1} = n_{i-1} - l_i \cdot n_i$
	\end{enumerate}
	Daraus lässt sich nun der größte gemeinsame Teile und die entsprechenden Faktoren berechnen:
	\begin{table}[ht]
		\centering
		\begin{tabular}{c c|c|c|c}
			& c & m & n & $l$ \\
			& & 858 & 720 &  \\ \hline
			$i = 0$ & 858 & 1 & 0 &  \\[10pt]
			$i = 1$ & 720 & 0 & 1 & 1 \\[10pt]
			$i = 2$ & 138 & 1 & -1 & 5 \\[10pt]
			$i = 3$ & 30 & -5 & 6 & 4 \\[10pt]
			$i = 4$ & 18 & 21 & -25 & 1 \\[10pt]
			$i = 5$ & 12 & -26 & 31 & 1 \\[10pt]
			$i = 6$ & 6 & 47 & -56 & 2 \\[10pt]
			& 0 & & &
		\end{tabular}
	\end{table}
	\\
	Beispiele: 
	\begin{enumerate}
		\item Berechnen von $l_1$ und somit auch von $c_2$. 
		\begin{equation*}
		\frac{858}{720} = \dunderline{1}(l_1) \textnormal{ und Rest }=858-720=\dunderline{138}(c_2)
		\end{equation*}
		
		\item Berechnen von $m_2$ und $n_2$:
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		m_2 &= m_0 - l_1 \cdot m_1 \\
		m_2 &= 1 - 1 \cdot 0 = \dunderline{1} \\\\
		n_2 &= n_0 - l_1 \cdot n_1 \\
		n_2 &= 0 - 1 \cdot 1 = \dunderline{-1}
		\end{aligned} 
		\end{equation*}
		
		\item Berechnen von $l_2$ und $c_3$
		\begin{equation*}
		l_2 + c_3 = \frac{c_1}{c_2} = \frac{720}{138} = \dunderline{5}(l_2) \textnormal{ und Rest } = 720- 5\cdot 138 = \dunderline{30}(c_3)
		\end{equation*}
		
		\item Berechnen von $m_3$ und $n_3$
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		m_3 &= m_1 - l_2 \cdot m_2 \\
		m_3 &= 0 - 5 \cdot 1 = \dunderline{-5} \\\\
		n_3 &= n_1 - l_2 \cdot n_2 \\
		n_3 &= 1 - (5 \cdot (-1)) = \dunderline{6}
		\end{aligned}
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
	Das ganze wird solange fortgesetzt, bis $c$ 0 ergibt. Dann erhält man nämlich:
	\begin{equation*}
	45\cdot 858 + (-56)\cdot 720 = 6
	\end{equation*}
	was den gesuchten Werten entspricht.
\end{document}